Introducción

Fue durante mi primer semestre como estudiante de Letras que me encontré con Enfermario. O quizá podría decir que él me encontró a mí —afortunada serendipia—, pues todo sucedió gracias a una presentación en la que se incluían Gabriela Torres Olivares, Fran Ilich y otros escritores publicados por Tierra Adentro. Ahí tuve la oportunidad de escuchar por primera vez, desde la voz de la propia autora, «Oncofilia». Sentí un estremecimiento muy peculiar al escuchar aquella narración acerca de un cáncer con memoria y enamorado del cuerpo que habita, cuerpo insistente en deshacerse de él:

Cuando la otredad no responde al amor, la simbiosis no existe. Lógica independencia. La idealización es un estado que en la sanidad mental solo dura dos meses. Y este presupuesto platónico es exclusivo de los humanos. Los cánceres no saben leer a los griegos. No saben de espejos. Ni de ramos de flores. Ni aniversarios. Ni besos. Ni palabras al oído. Ni lugares comunes en la poesía. Los cánceres no leen poesía. Ni te pisan al bailar porque los cánceres tampoco saben bailar. Solo crean coreografías arrítmicas entre vísceras para aumentar su volumen. Ensayan pasos de palpitaciones.[1]

Era una sucesión de imágenes que fusionaban la ternura y el morbo. No diré que única en su especie, pero sí insólita para mí en aquel entonces. No dudé en hacerme del libro, que después se volvería un constante punto de referencia en mi quehacer escolar de análisis literario. Tras recorrerlo bajo diversas lupas encontré finalmente el tema que me arrastró hasta este punto: el cuerpo. El más obvio, en cierta manera, pero no por ello el más simple.

A partir del siglo xx, y con escasas excepciones previas, el cuerpo ha dejado de ser un terreno exclusivo de las ciencias médicas y biológicas, convirtiéndose en una temática cada vez más reincidente en las ciencias humanas, que en gran medida han procurado desvanecer la obstinada concepción segmentaria que opone al cuerpo y al alma: objeto y sujeto. Dicha transición ha sido también evidenciada a partir de múltiples representaciones artísticas, destacando aquellas que inscriben el cuerpo desde su sentido más precario, a través de la fragilidad y lo grotesco.

El cuerpo, tanto desde su acepción física como metafórica, es el eje central sobre el cual se erige la prosa de Enfermario (2010), de Gabriela Torres Olivares. Cuerpo enfermo, fragmentado, violentado, enclaustrado, transfigurado e incluso erotizado desde su expresión más perturbadora. Es por ello que en este trabajo pretendo dilucidar algunas de sus representaciones, partiendo de la hipótesis de que estas se configuran en función de dos vertientes del mismo como espacio político: controlado y sometido a las relaciones de poder o como posibilidad de subversión ante dicho control. Todo esto tomando en cuenta que el cuerpo es la experiencia misma, esfera de la identidad y por ende del ser, abordado por la propia autora «como vehículo perecedero, atravesador de experiencias sociales, sexuales, hegemónicas, de negligencia, de disidencia».[2]

Así, esta investigación se ha desarrollado conjugando una perspectiva interdisciplinaria que nos permite comprender de manera más amplia las variadas implicaciones de la corporalidad en la cultura contemporánea —llámese posmoderna, aun conscientes de las múltiples susceptibilidades que despierta tal concepto— y cómo se corresponden esos trasfondos con el discurso narrativo de Enfermario.

Pretendo que de algún modo este trabajo pueda fungir como una referencia más sólida para futuras labores de crítica o investigación en torno a la producción de Gabriela Torres Olivares. Asimismo, desde una perspectiva más amplia, se podría tomar en cuenta el esclarecimiento de la manera en que se aborda la temática del cuerpo en las narrativas más recientes.

Personalmente me interesa el análisis de la producción literaria actual desde una perspectiva multifacética, contemplándola como producto de una época y contexto específicos, sin dejar por ello de lado los aspectos inherentes a la misma obra que le dotan de valía como creación artística a través del paso del tiempo. Procuro analizar cómo es que desde las cualidades de una obra que forma parte de la narrativa mexicana actual se develan tanto particularidades propias de su contexto social como otras que conciernen a la condición humana y, por ende, a las disciplinas que se configuran en torno al individuo.

Así, en el primer capítulo he procurado perfilar el contexto literario en el que se gestó Enfermario. La deducción de la presencia de características de la narrativa mexicana posmoderna en la obra a estudiar no se limita a su localización temporal, sino a la correspondencia de ciertas cualidades de la producción cultural con el trasfondo ideológico que las sustenta, por lo que en tal apartado también se procura un balance entre Enfermario y otras creaciones literarias de autoras latinoamericanas que abordan temáticas similares.

Posteriormente examino dos de las representaciones del cuerpo como espacio político de control en la obra. La primera de ellas es el cuerpo clausurado en «Y qué si tiene Tourette», a manera de medida impuesta por las disciplinas sobre las cuales reflexiona Michel Foucault. La segunda corresponde a los cuentos «Carne asada (Sabadrink)» y «Presunto homicida», en los que se analiza el cuerpo femenino como espacio sometido a la violencia simbólica, así como a la violencia física que deviene en feminicidio.

Por último, en el tercer capítulo indago en dos de las posibilidades de subversión ante las relaciones de poder a través del cuerpo. Una en el cuento «Autobiografía de un centauro», a partir del cual se analiza la configuración de las identidades de género, que para ser culturalmente inteligibles presuponen la coherencia entre el sexo, el género y el deseo de los sujetos. Tales estatutos son transgredidos desde la reivindicación de una sexualidad múltiple y subversiva, que desafía la hegemonía significante, masculinizada y heteronormada. Mientras tanto, en el apartado final examino la representación del cuerpo fragmentado en «Trece punto dos». En primera instancia, se señala el cuestionamiento de la habitual polarización entre cuerpo y alma, tomando en cuenta que esta se sustenta también a partir de la concepción patriarcal que reitera la necesidad de que el cuerpo, de cualidades femeninas, sea sometido al alma/mente, de cualidades masculinas. Finalmente se reflexiona en torno a las implicaciones del cuerpo fragmentado en el concepto de identidad, con lo cual se ratifica la subversión del mismo en función de establecer una vía hacia el dialogismo y la multiplicidad, hacia la oscilación propia de la cultura posmoderna.

Podemos entender así Enfermario como una obra literaria que provee una experiencia estética no de consuelo o evasión, sino de confrontación ante una situación cultural determinada; es una obra portadora de metáforas que refieren al desencanto frente a la aspereza de la «realidad», cuestionando incluso la evidencia de la misma. A ello se debe el hincapié en que, efectivamente, el cuerpo puede padecer los efectos de una sociedad en crisis, entendiendo por sociedad en crisis no solo la contemporánea, sino los arcaicos mecanismos que promueven la desigualdad de poder a través del control que se ejerce en el cuerpo y, por ende, en las personas; sin embargo, la corporalidad no es un espacio pasivo en el que solo desembocan los malestares de una cultura decadente, sino la posibilidad misma de transgredir la hegemonía social.

Conclusiones

Quien escribe comprende (y lo comprenderá tarde o temprano su lector) que lo que parecen verdades irrebatibles son construcciones sociales, ventajosas para unos y perjudiciales para otros, y que esas construcciones se pueden poner en discusión.

María Teresa Andruetto[137]

A lo largo de este trabajo de investigación se ha desarrollado el análisis de diferentes representaciones del cuerpo en cinco cuentos de Enfermario: «Y qué si tiene Tourette», «Carne asada (sabadrink)», «Presunto homicida», «Autobiografía de un centauro» y «Trece punto dos». Partiendo de la hipótesis central, se han demostrado en el segundo capítulo algunas de las variantes que atañen a la denuncia del cuerpo como objeto de control subordinado a las relaciones de poder: en «Y qué si tiene Tourette», el cuerpo del enfermo o el del criminal sometido a partir de las disciplinas y la clausura, en busca de su docilidad; mientras tanto, el cuerpo femenino es abordado en «Carne asada (sabadrink)» y «Presunto homicida» como eje de la territorialidad simbólica impuesta por una cultura patriarcal, objetificado y violentado, destacando su condición subordinada en similitud con la de otras especies de animales no humanos.

En contraste, el tercer capítulo reúne dos de las posibilidades a través de las cuales se transgrede el discurso hegemónico desde un plano corporal, ambas deviniendo en el cuestionamiento de la concepción estacionaria e inquebrantable de la identidad. La primera de ellas toma partida en «Autobiografía de un centauro», desde el cuerpo sexuado que desafía los modelos de inteligibilidad heteronormativa al implicar una ruptura con la coherencia sexo-género-deseo, creando una reivindicación del nombramiento adquirido por escapar de los modelos de inteligibilidad y a través de la vivencia de una sexualidad subversiva. En el segundo de los casos, en «Trece punto dos» se desvanece la polarización entre cuerpo y alma, lo cual subvierte la opresión de la corporalidad sometida al orden racional, mientras que la evocación de la identidad fragmentada se corresponde con el cuerpo igualmente fragmentado, así como con la referencia a la otredad también constitutiva de la identidad del propio sujeto, que se encuentra en constante dialogismo.

En respuesta a la expectativa predominante del cuerpo sano y aséptico, la narrativa de Gabriela Torres Olivares lo enuncia desde su contingencia y su organicidad. Sin duda, la referencia cultural más común al nombrar al cuerpo es la de una conformación anatómica, una materialidad que debe ser sometida a la supremacía de la mente y de la razón. Sin embargo, lo encontramos aquí como conformación que constituye al propio individuo. La segregación del cuerpo y la mente es difuminada para dar lugar a la unidad que es en conjunto sometida, pero también transgresora.

Ya que este constituye uno de los primeros acercamientos formales a Enfermario, queda claro que aún permanecen varios aspectos más por explorar dentro de la obra, lo que generaría posibles temas para estudios futuros. Si se toma en cuenta que las representaciones del cuerpo señaladas en este trabajo apuntan hacia cierta visión del mundo expresada por la autora desde la construcción ficcional, sería también oportuno estudiar de manera más detallada cómo se revela esta desde los aspectos formales de la obra. Desde luego que el carácter subversivo de una obra literaria no siempre resulta evidente. En ocasiones no pareciera suficiente el hecho de mimetizar el entorno que se pretende cuestionar, por lo que habría que preguntarnos qué mecanismos de representación literaria logran interpelar al lector de un modo más efectivo que el de una mera calca.

Por una parte, una nueva inquietud develada durante el desarrollo de esta investigación fue analizar cómo se configura estructuralmente Enfermario en función de lograr el efecto de desautomatización o extrañamiento, teorizado por formalistas rusos como Viktor Shklovski,[138] con el que se adquiere cierta especificidad literaria y se demuestra que el desempeño de la función estética no se encuentra necesariamente ligado a lo que se concibe de manera habitual como bello o armonioso, pues, tal como se ha demostrado, la prosa de Enfermario se encuentra muy distante de la fantasía consoladora que se suele esperar en la ficción.

Asimismo, podemos dar cuenta de cierta reciprocidad entre las temáticas predominantemente transgresoras de los sistemas de poder y el manejo de la ironía narrativa en Enfermario, pues la oscilación que identificamos como posibilidad subversiva, representada desde el cuerpo fragmentado, encuentra cabida también en la indeterminación discursiva al no dar cuenta de un contrasentido irónico específico, de manera que tal característica genera una reapertura de posibilidades interpretativas, aludiendo al cuestionamiento de verdades y a una mirada crítica pero libre de pretensiones moralizantes.

Retomando lo abordado desde el primer capítulo, ha resultado evidente que Enfermario no solo se inscribe dentro de la literatura posmoderna a partir de sus rasgos estéticos, sino también desde las temáticas subyacentes en él, así como desde el encuentro tangencial con algunas de las propuestas de diversos pensadores que han desarrollado una crítica a varios aspectos culturales de la modernidad tardía, como lo son Michel Foucault, Pierre Bourdieu, Jean-Luc Nancy, Zygmunt Bauman, Judith Butler, entre otros. De estos pensadores encontramos como línea común el planteamiento de problemáticas que se gestan a partir de las relaciones de poder y dominación, sea de manera directa o indirecta, analizadas desde distintas perspectivas filosóficas y sociales. Con esto también podemos confirmar hasta cierto punto la inicial presunción en referencia a la coincidencia entre la narrativa de Gabriela Torres Olivares y la de escritoras mexicanas como Patricia Laurent Kullick, Cristina Rivera Garza, así como la chilena Diamela Eltit, de las cuales Diana Palaversich destaca su carácter posmoderno y posfeminista, considerando también la reincidente temática del cuerpo.

Recordaremos que desde un inicio se hizo referencia en este trabajo a la gestación de diversas posmodernidades pues, aludiendo nuevamente a la mención de Gabriela Torres Olivares, la posmodernidad funge como un efecto Doppler que cobija el contexto donde cae. Así, el contexto, nuestro texto, es el cuerpo. El cuerpo como punto de encuentro de las relaciones de poder impuestas por la hegemonía social, conformándose a la vez como el individuo mismo y como posibilidad transgresora de dicha hegemonía. También los cuerpos se ven cobijados por ese efecto Doppler que es la posmodernidad, por lo que en cada uno se manifiesta de formas específicas. En el mismo contexto sociocultural de corrupción y violencia que corresponde a México, el cuerpo responde a tales aspectos, corrompido y violentado a la vez, pues no hay mayor delimitación de lo local que el cuerpo mismo: cuerpo que es al mismo tiempo una identidad y que cuenta con la posibilidad de reconocer su fragmentación para deconstruirse a sí mismo y convertirse en un nuevo significante.

Los cuentos de Enfermario delinean cierta actitud de desencanto ante el contexto social que representan, más no por ello de conformidad. Desde luego que la intención crítica o subversiva de la obra no puede llegar a realizarse si no hay disposición de cuestionar los paradigmas por parte de quien lee. Aun así la transgresión moral, representada desde lo literario, remite a una reinterpretación del contexto que se habita, en la que el aspecto más amargo es caer en la cuenta de que todo individuo, todo cuerpo, se encuentra en constante devenir, y por ende ha de sobrellevar la responsabilidad de su actuar cotidiano.

Referencias

Acevedo López, Diana: La representación del cuerpo enfermo como efecto de la fragmentación social en Enfermario (2010) de Gabriela Torres, Universidad de Colima: Colima, 2012. Memoria inédita de licenciatura.

Alejos García, José: «Identidad y alteridad en Bajtín», Acta Poética, Universidad Nacional Autónoma de México: México, 2006 (núm. 27-1): en línea (4 de marzo del 2016).

Andruetto, María Teresa: La lectura, otra revolución, Fondo de Cultura Económica: México, 2014.

Balbontín Z., Catalina: «Mujeres, imaginario corporal y prácticas sexuales. Vivencias de la corporalidad y el erotismo», Nomadías, Universidad de Chile: Chile, 2009 (núm. 9): en línea (4 de marzo del 2016).

Barrios, José Luis; Celentano, Guillermo; Mele, Ayelén: «Sobre cuerpo y la filosofía: Entrevista con José Luis Barrios», Educación Física y Ciencia, 2008 (núm. 10), pp. 115-122: en línea (4 de marzo del 2016).

Bauman, Zygmunt: «Individualidad», Modernidad líquida (trad. Mirta Rosenberg), Fondo de Cultura Económica: Buenos Aires, 2002, pp. 59-97.

Beltrán Félix, Geney: «Gabriela Torres Olivares», Blog en estado comatoso: 2010: en línea (4 de marzo del 2016).

Bourdieu, Pierre: La dominación masculina (trad. Joaquín Jordá), Anagrama: Barcelona, 2000.

Butler, Judith: «Acerca del término “queer”», Cuerpos que importan: Sobre los límites materiales y discursivos del «sexo» (trad. Alcira Bixio), Paidós: Buenos Aires, 2002, pp. 313-339.

Butler, Judith: El género en disputa: El feminismo y la subversión de la identidad (trad. María Antonia Muñoz), Paidós: México, 2001.

Corominas, Joan: Breve diccionario etimológico de la lengua castellana, Gredos: Madrid, 1987.

Foucault, Michel: Vigilar y castigar: Nacimiento de la prisión (trad. Aurelio Garzón), Siglo XXI: Buenos Aires, 2002.

Golubov, Nattie: La crítica literaria feminista: una introducción práctica, Universidad Nacional Autónoma de México: México, 2012.

Guerra, Lucía: «Ejes de la territorialidad patriarcal», La mujer fragmentada: historia de un signo, Cuarto Propio: México, 1995.

Guerrero, Javier; Bouzaglo, Nathalie: «Fiebres del texto - ficciones del cuerpo», Excesos del cuerpo: Ficciones de contagio y enfermedad en América Latina, Eterna Cadencia Editora: Buenos Aires, 2009, pp. 9-54.

Gutiérrez Estupiñán, Raquel: «Literatura, teoría y crítica feministas», Una introducción a la teoría literaria feminista, Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades; Benemérita Universidad Autónoma de Puebla: México, 2004, pp. 59-74.

Herrera, Sonia; Farrera, Laia; Muixí, Marta; Sierra, Dolors; Giró, Xavier: Los documentales del feminicidio en Ciudad Juárez, Generalidad de Cataluña: Barcelona, 2010: en línea (4 de marzo del 2016).

Íñiguez, Edgardo: «Género y melancolía: acercamiento a los roles arquetípicos de la mujer en El temperamento melancólico de Jorge Volpi», Los prototipos de hombre y mujeres a través de los textos latinoamericanos del siglo xx (coord. Adriana Sáenz Valdéz), Universidad Michoacana de San Nicolás de Hidalgo; Universidad de Guadalajara; Universidad Autónoma de Nuevo León: México, 2011, pp. 79-95.

Malagón, Sara; Preciado, Beatriz: «Si la escritura no es un arma, estamos perdidos», El Espectador, 2014: en línea (4 de marzo del 2016). Entrevista con Beatriz Preciado.

Martínez, Miguel: «Enfermario, de Gabriela Torres Olivares», Árbol de mango: 2011: en línea (4 de marzo del 2016).

Nancy, Jean-Luc: 58 indicios sobre el cuerpo. Extensión del alma (trad. Daniel Alvaro), Ediciones La Cebra: Buenos Aires, 2007.

Nancy, Jean-Luc: Corpus (trad. Patricio Bulnes), Arena Libros: Madrid, 2003.

Palaversich, Diana: De Macondo a McOndo: Senderos de la postmodernidad latinoamericana, Plaza y Valdés: México, 2005.

Parra, Eduardo Antonio: «Norte, narcotráfico y literatura», Letras Libres: 2005 (núm. 82): en línea (4 de marzo del 2016).

Puleo, Alicia: «¿Víctimas o protagonistas ético-políticas?», Ecofeminismo para otro mundo posible, Ediciones Cátedra: Madrid, 2011, pp. 7-27.

Real Academia Española: «Uxoricidio», Diccionario de la lengua española, 22.a ed.: 2001: en línea (4 de marzo del 2016).

Sanmartín Ortí, Pau: La finalidad poética en el formalismo ruso: el concepto de desautomatización, Universidad Complutense de Madrid: Madrid, 2006: en línea (4 de marzo del 2016). Tesis doctoral.

Schrecker, Paul: «La familia como institución transmisora de la tradición», La familia (coord. Erich Fromm, Max Horkheimer y Talcott Parsons; trad. Jordi Solé-Tura), 8.a ed., Península: Barcelona, 1998, pp. 275-296.

Torres Olivares, Gabriela: Enfermario, Fondo Editorial Tierra Adentro: México, 2010.

Turner, Bryan S.: El cuerpo y la sociedad (trad. Eric Herrán Salvatti), Fondo de Cultura Económica: México, 1989.

Varela, Nuria: «Violencia simbólica», 2013: en línea (4 de marzo del 2016).

Vásquez Rocca, Adolfo: «Las metáforas del cuerpo en la filosofía de Jean-Luc Nancy: nueva carne, cuerpo sin órganos y escatología de la enfermedad», Nómadas, Revista Crítica de Ciencias Sociales y Jurídicas: 2008 (núm. 17): en línea (4 de marzo del 2016).

Villafuerte, Nadia: «El cuerpo y sus deformidades», Revista de la Universidad de México: 2011 (núm. 93): en línea (4 de marzo del 2016).

Vattimo, Gianni: «Posmodernidad: ¿Una sociedad transparente?», En torno a la posmodernidad, Anthropos: Barcelona, 1994.

Von Doellinger, Orlando: Cuerpo e identidad, Universidad Ramon Llull: Barcelona, 2011: en línea (4 de marzo del 2016). Tesis doctoral.

Zavala, Lauro: Paseos por el cuento mexicano contemporáneo, Grupo Patria: México, 2004.

Williams, Raymond; Rodríguez, Blanca: «Introducción a la novela posmoderna en América Latina», La narrativa posmoderna en México, Universidad Veracruzana: Xalapa, 2002.

Bibliografía adicional

Barrios, José Luis. «El asco y el morbo: una fenomenología del tiempo», Fractal: 2000 (núm. 16-4), pp. 41-60: en línea (4 de marzo del 2016).

Bautista, Mario; Toledo, Julio: «Gabriela Torres Olivares», Las afecciones narrativas: 2008: en línea (4 de marzo del 2016).

Beltrán Félix, Geney: «La marrana negra de la literatura rosa, de Carlos Velázquez», Letras Libres: 2010 (núm. 16): en línea (4 de marzo del 2016).

Bosch, Magdalena: «Cuerpo e identidad», Thémata. Revista de Folosofía: 2004 (núm. 33), pp. 111-116: en línea (4 de marzo del 2016).

Conway, Jill; Bourque, Susan; Scott, Joan: «El concepto de género», El género: la construcción cultural de la diferencia sexual (comp. e intr. Marta Lamas), Programa Universitario de Estudios de Género: México, 1997, pp. 21-33.

Coronado, Eligio: «La difícil brevedad del minicuento», 15diario: 2009: en línea (4 de marzo del 2016).

Espinosa, Alma: «La literatura del norte ya probó su calidad: Gabriela Torres». UniVerso: 2009 (núm. 371): en línea (4 de marzo del 2016).

Moreno Hernández, Hugo César: «Enfermario, de Gabriela Torres Olivares», Suplemento de Libros: 2011: en línea (4 de marzo del 2016).

Ordóñez Garza, Efrén: «Entrevista con Gabriela Torres Olivares», Resortera: 2013: en línea (4 de marzo del 2016). Versión archivada del 27 de enero del 2014; el enlace original no se encuentra disponible.

Palomar Verea, Cristina: «Cuadrando el círculo: las identidades de la modernidad líquida», Espiral: 2007 (núm. 38-8), pp. 205-214: en línea (4 de marzo del 2016).

Ramírez, Grethel: «Apuntes de la ironía y otras variantes humorísticas», Revista Letras: 2006 (núm. 40): en línea (4 de marzo del 2016).

Red Mundial de Escritores en Español: «Gabriela Torres Olivares»: 2008: en línea (4 de marzo del 2016).

Ryan, Michael: «Feminismo», Teoría literaria. Una introducción práctica (trad. Francisco Martínez), Alianza Editorial: Madrid, 2002, pp. 119-123.

Scarano, Laura: «Rituales de intimidad: palabras en el cuerpo», Palabras en el cuerpo: Literatura y experiencia, Editorial Biblos: Buenos Aires, 2007.

Selden, Raman; Widdowson, Peter; Brooker, Peter: «Teorías gay, lesbianas y Queer», La teoría literaria contemporánea, Ariel: España, 2001, pp. 293-320.

Sontag, Susan: La enfermedad y sus metáforas. El sida y sus metáforas (trad. Mario Muchnik), Taurus: Buenos Aires, 2003.

Torres Olivares, Gabriela: Incompletario, Ediciones Intempestivas: Monterrey, 2007.

Torres Olivares, Gabriela: «Nunca te seré suficiente, Honey», Nostalgia del lodo (ed. Óscar David López): 2006: en línea (4 de marzo del 2016).

Torres Olivares, Gabriela: «Síndrome de la Fenómena», Revista de la Universidad de México: 2013 (núm. 113), pp. 77-79: en línea (4 de marzo del 2016).

Torres Olivares, Gabriela: «Una ventana que no da al sur», Confabulario: 2010: en línea (4 de marzo del 2016).

Torres Olivares, Gabriela: «Y qué si tiene Tourette», Homines: 2007: en línea (4 de marzo del 2016).

Zavala, Lauro: «Para nombrar las formas de la ironía», Discurso: 1992 (núm. 13), pp. 59-83: en línea (4 de marzo del 2016).